\subsection{Der Formalismus der Lagrange-Mechanik}
\subsubsection{Variationsrechnung}
Das Variationsproblem: 
\begin{equation}
I=\int_{x_1}^{x_2} f(y(x), y'(x), x) dx \qquad \text{soll einen Extremwert annehmen.}
\end{equation}
Gesucht: Eine Funktion $y(x)$, die sogenannte Extremale des integrals I.\\
Ansatz:
\begin{equation}
y(x, \epsilon)=y(x) +\epsilon \eta(x)
\end{equation}
Dabei ist $\eta (x)$ eine beliebige Funktion mit $\eta (x_1)=\eta (x_2)=0$, da es feste Endpunkte gibt. $\epsilon$ ist ein fester Parameter.
\begin{equation}
\Rightarrow I(\epsilon)=\int_{x_1}^{x_2} f(y(x, \epsilon), y'(x, \epsilon), x) dx
\end{equation}
Die Bedingung für einen Extremwert des Integrals für die Funktion $y(x)=y(x,0)$ lautet:
\begin{equation}
\frac{\partial I(\epsilon)}{\partial \epsilon} \bigg \vert_{\epsilon =0} =0
\end{equation}
Um die Bedingung verwenden zu können berechnet man zuerst $\frac{\partial I}{\partial \epsilon}$:
\begin{align*}
\frac{\partial I}{\partial \epsilon} &=\int_{x_1}^{x_2} \bigg ( \frac{\partial f}{\partial y} \frac{\partial y}{\partial \epsilon} + \frac{\partial f}{\partial y'} \frac{\partial y'}{\partial \epsilon} + \underbrace{\frac{\partial f}{\partial x} \frac{\partial x}{\partial \epsilon}}_{=0, \text{ da } \frac{\partial x}{\partial \epsilon}=0}\bigg )  dx \\
\frac{\partial I}{\partial \epsilon} &=\int_{x_1}^{x_2} \bigg ( \frac{\partial f}{\partial y} \frac{\partial y}{\partial \epsilon} + \frac{\partial f}{\partial y'} \frac{\partial y'}{\partial \epsilon}\bigg )  dx
\end{align*}
mit den Beziehungen 
\begin{align*}
y(x, \epsilon) = y(x) + \epsilon \eta (x) &\longrightarrow \frac{\partial y}{\partial \epsilon}= \eta (x) \\
y'(x, \epsilon) = y'(x) + \epsilon \eta' (x) &\longrightarrow \frac{\partial y'}{\partial \epsilon}= \eta' (x)
\end{align*}
folgt
\begin{align*}
\frac{\partial I}{\partial \epsilon} =\int_{x_1}^{x_2} \bigg ( \frac{\partial f}{\partial y} \eta (x) + \frac{\partial f}{\partial y'} \eta' (x)\bigg )  dx
\end{align*}
nun führe man eine partielle Integration für den zweiten Term durch
\begin{align*}
\int_{x_1}^{x_2}  \frac{\partial f}{\partial y'} \eta' (x) dx =\underbrace{\left[  \frac{\partial f}{\partial y'} \eta (x) \right]_{x_1}^{x_2}}_{=0 \text{ da } \eta (x_1)= \eta (x_2)=0}  - \int_{x_1}^{x_2} \frac{d}{dx} \frac{\partial f}{\partial y'} \eta (x) dx
\end{align*}
daraus ergibt sich
\begin{align*}
\frac{\partial I}{\partial \epsilon} =\int_{x_1}^{x_2} \bigg ( \frac{\partial f}{\partial y}  -\frac{d}{dx} \frac{\partial f}{\partial y'}\bigg ) \eta (x)  dx = 0
\end{align*}
Dies kann nur für alle $\eta (x)$ gelten, wenn die Klammer gleich 0 ist
\begin{equation}
\frac{d}{dx} \frac{\partial f}{\partial y'} - \frac{\partial f}{\partial y} = 0
\end{equation}
\subsubsection{Hamiltonsches Prinzip}
Betrachtet man ein konservatives System mit holonomen Zwangsbedingungen und k Freiheitsgraden, die die generalisierten Koordinaten $q_1 (t), ..., q_k (t)$ nach sich ziehen, dann ist
\begin{equation}
L(q_1 (t), ..., q_k (t), \dot{q}_1 (t), ..., \dot{q}_k (t), t) =T-V
\end{equation}
die Lagrange Funktion des Systems. Man bezeichnet
\begin{equation}
S= \int_{t_1}^{t_2} L(q_1 (t), ..., q_k (t), \dot{q}_1 (t), ..., \dot{q}_k (t), t) dt
\end{equation}
als das Wirkungsintegral des Systems.\\
Das Hamiltonsche Prinzip ist das Prinzip der kleinsten Wirkung. Daher betrachtet man die Variation des Wirkungsintegrals für feste Endpunkte.
\begin{align}
\delta S =\delta \int_{t_1}^{t_2} L(q_1 (t), ..., q_k (t), \dot{q}_1 (t), ..., \dot{q}_k (t), t) dt=\int_{t_1}^{t_2} \delta L dt = 0
\end{align}
\begin{equation}
\delta L = \sum_{i=1}^k \left( \frac{\partial L}{\partial q_i}\delta q_i + \frac{\partial L}{\partial \dot{q}_i}\delta \dot{q}_i \right) + \underbrace{\frac{\partial L}{\partial t}\delta t}_{=0, \text{ keine Var. d. Zeit}}  = \sum_{i=1}^k \left( \frac{\partial L}{\partial q_i}\delta q_i + \frac{\partial L}{\partial \dot{q}_i}\delta \dot{q}_i \right)
\end{equation}
Nach den Regeln der Variationsrechnung folgt:
\begin{equation}
\delta S =\int_{t_1}^{t_2} \sum_{i=1}^k \left( \frac{\partial L}{\partial q_i}\epsilon \eta_i + \frac{\partial L}{\partial \dot{q}_i} \epsilon \dot{\eta}_i \right)= \epsilon \int_{t_1}^{t_2} \sum_{i=1}^k \left( \frac{\partial L}{\partial q_i}- \frac{d}{dt} \frac{\partial L}{\partial \dot{q}_i} \right) \eta_i(t) dt = 0
\end{equation}
Um dies zu erfüllen, muss die Klammer für alle i gleich 0 sein. Dies sind die Lagrange Bewegungsgleichungen für das System.\\
Betrachte man nun ein System mit n nicht holonomen Zwangsbedingungen und k Freiheitsgraden. Die Koordinaten $q_1 (t), ..., q_k (t)$ sind jetzt nicht alle voneinander unabhängig, da die Zwangsbedingungen nicht vollständig eliminiert wurden. Wir betrachten jetzt differentielle nicht holonome Zwangsbedingungen 
\begin{equation}
\sum_{i=k}^k a_{ji} dq_i + a_{jt} dt =0 , \qquad j=1, 2, ..., n
\end{equation}
die nicht integrierbar sind, und somit für die Kopplung der $q_i$ sorgen.\\
Man erhält die k+n Bewegungsgleichungen des Systems für die Unbekannten $q_i(t)$ und $\lambda_j(t)$ (Herleitung: Die Methode der Lagrange-Multiplikatoren, 141020\_tafeln.pdf,  Seite 9-13).
\begin{align}
\frac{d}{dt}\frac{\partial L}{\partial \dot{q}_i}-\frac{\partial L}{\partial q_i}=\sum_{j=1}^k \lambda_j a_{ji}, \qquad i=1, 2, ..., k\\
\sum_{i=k}^k a_{ji} dq_i + a_{jt} dt =0 , \qquad j=1, 2, ..., n
\end{align}
Dabei stellen die $\lambda_j (t)$ die Zwangskräfte dar: $Q_i =\sum_{j=1}^n \lambda_j a_{ji}$\\
Dieses Verfahren funktioniert auch für holonome Zwangsbedingungen, da man sie differentiell darstellen kann. Dies kann sinnvoll sein, wenn man die Zwangskräfte explizit berechnen möchte.
\subsubsection{Symmetrien und Erhaltungssätze}
\label{lagrange_symmetrie_erhaltung}
\begin{itemize}
\item Satz von der Erhaltung von Energie\\
Die Summe aus der kinetischen und der potentiellen Energie ist in konservativen Kraftfeldern konstant.
\item Satz von der Erhaltung des Impulses\\
In einem abgeschlossenen System mit N Körpern bleibt die Summe der Impulse immer erhalten
\begin{equation}
\vec{P}= \sum_{i=1}^N \vec{p}_i =\overrightarrow{const}
\end{equation}
\item Satz von der Erhaltung des Drehimpulses\\
In einem abgeschlossenen System, auf das keine externen Momente einwirken, gilt:
\begin{equation}
\vec{L}= \sum_i \vec{L}_i =\overrightarrow{const}
\end{equation}
\end{itemize}
Wichtige Definitionen:
\begin{itemize}
\item Die Größe $p_i =\frac{\partial L}{\partial \dot{q}_i}$ heißt verallgemeinerter, kanonischer oder zu $q_i$ konjugierter Impuls.
\item Man nennt eine Koordinate zyklisch, wenn $\frac{\partial L}{\partial q_i}=0$
\item Sei einer Koordinate $q_i$ zyklisch, dann ist der dazugehörige verallgemeinerte Impuls konstant
\item Konstante der Bewegung oder Integral der Bewegung nennt man eine Funktion mit $F(q_i, \dot{q}_i, t) =const (\forall t)$. Kennt man 2k unabhängige Konstanten der Bewegung, dann kennt man auch die 2k Anfangsbedingungen zur Lösung der k Lagrange- Bewegungsgleichungen und kann das Problem vollständig lösen.
\item Die Größe $H=\sum_{i=1}^k \frac{\partial L}{\partial \dot{q}_i}\dot{q}_i -L = \sum_{i=1}^k p_i \dot{q}_i -L$ nennt man Hamiltonfunktion. Für skleronome, konservative Systeme ist die Hamiltonfunktion identisch mit der Gesamtenergie und diese ist konstant
\end{itemize}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\FloatBarrier
\begin{table}[!h]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline 
Symmetrien & Erhaltungssätze \\ 
\hline 
Homogenität der Zeit & Energieerhaltung \\ 
$\frac{\partial L}{\partial t}=0, \quad H=const$ &  \\
keine explizite Zeitabhängikeit &  \\
$\rightarrow \frac{dL}{dt}=\sum_{i=1}^k \left( \frac{\partial L}{\partial q_i} \dot{q}_i +\frac{\partial L}{\partial \dot{q}_i} \ddot{q}_i \right) + \frac{\partial L}{\partial t}$  &  \\
$ = \frac{d}{dt} \sum_{i=1}^k \frac{\partial L}{\partial \dot{q}_i} \dot{q}_i + \frac{\partial L}{\partial t}$ &  \\
$\rightarrow \frac{d}{dt}(\sum_{i=1}^k \frac{\partial L}{\partial \dot{q}_i}\dot{q}_i -L) = \frac{d}{dt}H=-\frac{\partial L}{\partial t}=0$  &  \\
\hline 
Homogenität des Raumes & Impulserhaltung \\ 
Invarianz unter Translation &  \\
$\frac{\partial L}{\partial q_i}=0 \rightarrow p_i=const$ & \\
$q_i$ ist hierbei eine Längenkoordinate &  \\
\hline 
Isotropie des Raumes & Drehimpulserhaltung \\ 
Invarianz unter Drehungen &  \\
$\frac{\partial L}{\partial q_i}=0 \rightarrow p_i=const$ & \\
$q_i$ ist hierbei ein Winkel &  \\
\hline 
\end{tabular} 
\end{table}
\FloatBarrier